---
title: "आर्यस्वल्पाक्षराप्रज्ञापारमिता"
date: 2023-04-09T15:41:47+05:30
draft: false
---

॥ ॐ नमो भगवत्यै आर्यप्रज्ञापारमितायै ॥

एवं मया श्रुतमेकस्मिन् समये भगवान् राजगृहे विहरति स्म । गृध्रकूटे पर्वते महता भिक्षुसंघेन सार्धमर्धत्रयोदशभिर्भिक्षुशतैरनेकैश्च बोधिसत्त्वकोटीनियुतशतसहस्रैः शक्रब्रह्मलोकपालप्रमुखैरनेकैश्च देवकोटीनियुतशतसहस्रैः परिवृतः पुरस्कृतो भगवान् श्रीरत्नगर्भसिंहासने निषण्णो धर्मं देशयति स्म । आदौ कल्याणं मध्ये कल्याणं पर्यवसाने कल्याणं स्वर्थं सुव्यञ्जनं केवलं परिपूर्णं परिशुद्धं पर्यवदातं ब्रह्मचर्यं सम्प्रकाशयति स्म ॥

अथ खल्वार्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्व उत्थायासनादेकांसमुत्तरासङ्गं कृत्वा दक्षिणं जानुमण्डलं पृथिव्यां प्रतिष्ठाप्य येन भगवांस्तेनाञ्जलिं प्रणम्य प्रहसितवदनो भूत्वा भगवन्तमेतदवोचत् । देशयन्तु मे भगवान् प्रज्ञापारमितां स्वल्पाक्षरां महापुण्यां यस्याः श्रवणमात्रेण सर्वसत्त्वाः सर्वकर्मावरणानि क्षपयिष्यन्ति नियतं च बोधिपरायणा भविष्यन्ति ये च सत्त्वा मन्त्रसाधने उद्युक्तास्तेषां चाविघ्नेन मन्त्रा सिद्धेरन्तीति ॥

अथ खलु भगवान् आर्यावलोकितेश्वराय बोधिसत्त्वाय महासत्त्वाय महाकारुणिकाय साधुकारमदात् साधु साधु कुलपुत्र यस्त्वं सर्वसत्त्वहिताय सुखाय प्रतिपन्नः सर्वसत्त्वार्थं दीर्घरात्रमभियुक्तस्तेन हि त्वं कुलपुत्र शृणु साधु च सुष्ठु च मनसि कुरु भाषिष्येऽहं ते प्रज्ञापारमितां स्वल्पाक्षरां महापुण्यां यस्याः श्रवणमात्रेण सर्वसत्त्वाः सर्वकर्मावरणानि क्षपयिष्यन्ति नियतं च बोधिपरायणा भविष्यन्ति । ये च सत्त्वा मन्त्रसाधने उद्युक्तास्तेषां चाविघ्नेन मन्त्रा सिद्धेरन्ति॥


अथार्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत् । तेन हि सुगतो भाषतु सर्वसत्त्वहिताय सुखाय च ॥

अथ खलु भगवांस्तस्यां वेलायां सर्वसत्त्वप्रमोचनीं नाम समाधिं समापद्यते स्म यया समाहितया ऊर्णाकोशाद्भ्रुविवरादनेकानि रश्मिकोटीनियुतशतसहस्राणि निश्चरन्ति स्म । तैश्च रश्मिभिः सर्वबुद्धक्षेत्राणि स्फुटान्यभूवन् । ये च सत्त्वास्तया प्रभया स्पृष्टाः ते सर्वे नियताभूवन्ननुत्तरायां सम्यक्सम्बोधौ यावन् नारकाः सत्त्वाः सर्वसुखसमर्पिता अभूवन् । सर्वाणि च बुद्धक्षेत्राणि षड्विकारं प्रविचेलुर्दिव्यानि चन्दनचूर्णतथागतपादमूले प्रावर्षत् ॥

अथ खलु भगवांस्तस्यां वेलायामिमां प्रज्ञापारमितां भाषते स्म॥

॥ तद्यथा ॥ बोधिसत्त्वेन महासत्त्वेन सर्वसत्त्वेषु समचित्तेन भवितव्यम् । मैत्रचित्तेन भवितव्यम् । कृतज्ञेन भवितव्यम् । कृतवेदिना च भवितव्यम् । सर्वपापविरतचित्तेन भवितव्यम् । इदं च प्रज्ञापारमिताहृदयमावर्तयितव्यम् ॥

॥ ॐ नमो रत्नत्रयाय ॥ नमो भगवते शाक्यमुनये तथागतायार्हते सम्यक्सम्बुद्धाय ॥ तद्यथा ॥ ॐ मुने मुने महामुनये स्वाहा ॥


अस्याः प्रज्ञापारमिताया लाभान्मयानुत्तरा सम्यक्सम्बोधिरनुप्राप्ता सर्वबुद्धाश्चातो निर्यातास्त्वयापीयमेव प्रज्ञापारमिता श्रुता । महाशाक्यमुनेस्तथागतसाक्षात् । तेन हि त्वं सर्वबुद्धबोधिसत्त्वानामग्रतो बुद्धत्वे च व्याकृतो । भविष्यसि त्वं माणवकानागतेऽध्वनि समन्तरश्म्युद्गतश्रीकूटराजो नाम तथागतोऽर्हन् सम्यक्सम्बुद्धो विद्याचरणसम्पन्नः सुगतो लोकविदनुत्तरः पुरुषदम्यसारथिः शास्ता देवानां च मनुष्याणां च बुद्धो भगवांस्त्वदीयमपि य इदं नामधेयं श्रोष्यन्ति लिखिष्यन्ति लिखापयिष्यन्ति धारयिष्यन्ति वाचयिष्यन्ति पर्यवाप्स्यन्ति परेभ्यश्च च विस्तरेण सम्प्रकाशयिष्यन्ति पुस्तकलिखितमपि कृत्वा गृहे धारयिष्यन्ति ते सर्वे तथागता भविष्यन्त्यनागतेऽध्वनि ॥

॥ तद्यथा ॥ ॐ जये जये पद्माभे अवमे सरसरणि धिरि धिरि धिराधिरि खिरि खिरि खिराखिरि देवतानुपालिनि बुद्धोत्तारणि पूरय पूरय भवति सर्वाशां मम सर्वसत्त्वानां च सर्वकर्मावरणानि विशोधय सर्वबुद्धाशिष्ठानेन स्वाहा ॥

॥ तद्यथा ॥ ॐ जय जय पद्माभे अवमे सरसरणि धिरि धिरि धिरि धिरि देवतानुपालने बुद्धउत्तारणि पूरय भगवति सर्वाशां मम सर्वसत्वानां च सर्वकर्मावरण विशोधय बुद्धअधिष्ठानेन स्वाहा ॥

य इमा परमार्था प्रज्ञापारमिता सर्वबुद्धानां जननी बोधिसत्त्वमाता सद्यः पापहारी बोधिसत्त्वनायिका सर्वबुद्धैरपि न शक्यते अनुशंसावक्तुं कल्पकोटीशतैरपि अनया पठितमात्रया सर्वमण्डलाभिषिक्तो भवति । सर्वे च मन्त्रा अभिमुखा भवन्ति ॥

अथ खल्वार्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत् । केन कारणेन भगवन्नियं प्रज्ञापारमिता संक्षिप्ता ॥ अथ भगवानाह ॥ अल्पोपायत्वात् । येऽपि सत्त्वा मन्दोत्साहास्तेऽपीमां प्रज्ञापारमितां स्वल्पाक्षरां धारयिष्यन्ति वाचयिष्यन्ति लिखिष्यन्ति लिखापयिष्यन्ति । ते सर्वे अल्पोपायेन बोधिपरायणा भविष्यन्ति । अनेन कारणेन कुलपुत्र संक्षिप्ता प्रज्ञापारमितेति ॥ एवमुक्ते आर्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो भगवन्तमेतदवोचत् । आश्चर्यं भगवन् परमाश्चर्यं सुगत यावदेव भगवता सर्वसत्त्वहिताय सुखाय चेति ॥

इदमवोचद्भगवानात्तमना आर्यावलोकितेश्वरो बोधिसत्त्वो महासत्त्वो ते च महाश्रावकास्ते च बोधिसत्त्वा महासत्त्वाः सा च सर्वावती पर्षत्सदेवमानुषासुरगन्धर्वश्च लोको भगवतो भाषितमभ्यनन्दन्निति ॥

॥ इति आर्यस्वल्पाक्षराप्रज्ञापारमिता समाप्ता ॥


[//]: # (sources)
[//]: # ()